<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Sergio Olmos</title>
    <link>/es/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Sergio Olmos</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es</language>
    <copyright>&amp;copy; 2018</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Jul 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/es/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Emacs for Statisticians</title>
      <link>/es/post/2020-07-06-emacs-for-statisticians/emacs-for-statisticians/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/post/2020-07-06-emacs-for-statisticians/emacs-for-statisticians/</guid>
      <description>Introduction These past few weeks I have been trying to find the right workflow when analyzing data that are stored in remote servers. When sensitive data is stored on remote servers, working in the server is highly encouraged to ensure safety of information to external threats and data loss. In this case, no data should be stored in external devices.
Up until now I used RStudio Desktop for all my projects but running code locally when the data is in a remote server has proved to be a nightmare for me, as everything is just so slow.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Simulando el final de la Euroliga</title>
      <link>/es/post/2020-04-12-elo-simulation/elo-simulation/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/post/2020-04-12-elo-simulation/elo-simulation/</guid>
      <description>La Euroliga está parada debido a la pandemia de la COVID-19 y no se sabe qué ocurrirá con lo que queda de temporada. El Anadolu Efes estaba intratable y hasta ocho equipos estaban luchando por los últimos tres puestos de Playoffs. ¿Cómo podríamos predecir qué hubiese ocurrido si hubiese seguido la competición?
En mi última entrada describí cómo utilizar el sistema de puntuación Elo para cuantificar la calidad de los equipos de Euroliga a lo largo de la historia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sistema de puntuación Elo para toda la historia de la Euroliga</title>
      <link>/es/post/2020-03-10-elo-rating-system/elo-rating-system/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/post/2020-03-10-elo-rating-system/elo-rating-system/</guid>
      <description>El otro día me puse a construir un modelo de probabilidad de victoria para la Euroliga pero pronto me topé con un problema. Este tipo de modelos utiliza una serie de covariables para predecir la probabilidad de victoria de un equipo a medida que avanza un partido. Una de estas covariables suele ser algún tipo de indicador de lo bueno que es un equipo antes del partido. Muchos de estos modelos utilizan las cuotas de las casas de apuestas como indicador.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introducción a eurolig</title>
      <link>/es/post/2019-11-28-introduction-to-eurolig/introduction-to-eurolig/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/post/2019-11-28-introduction-to-eurolig/introduction-to-eurolig/</guid>
      <description>eurolig proporciona un kit de herramientas para obtener y analizar datos de la Euroliga con R. El paquete está diseñado principalmente para trabajar con dos tipos de datos de baloncesto: datos jugada a jugada y datos de localización de tiros. A pesar de que la primera temporada de la Euroliga fue en el 2000, los datos jugada a jugada y de localización de tiros solo están disponibles desde la temporada 2007/2008.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Análisis de los patrones de asistencias del FC Barcelona en Euroliga</title>
      <link>/es/post/2019-03-28-eurolig/analisis-asistencia/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/post/2019-03-28-eurolig/analisis-asistencia/</guid>
      <description>Introducción eurolig es un paquete de R que he creado para facilitar la obtención y el análisis de datos de partidos de Euroliga. En esta entrada muestro cómo utilizar eurolig para analizar diferentes aspectos de cómo se pasa el balón el FC Barcelona en esta Euroliga 2018-2019. En concreto, estamos interesados en averiguar:
Qué tipo de tiro genera cada jugador cuando da una asistencia
 Cuántos puntos generan las asistencias de cada jugador</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La secuencia de Recamán</title>
      <link>/es/post/2019-02-20-la-secuencia-de-recaman/la-secuencia-de-recaman/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/post/2019-02-20-la-secuencia-de-recaman/la-secuencia-de-recaman/</guid>
      <description>Échale un ojo a la siguiente secuencia de números:
\[0, 1, 3, 6, 2, 7, 13, 20, 12, 21, 11, 22, \ldots\]
Si no la has visto nunca, seguramente no consigas averiguar qué patrón sigue esta secuencia. Se trata de la llamada secuencia de Recamán, atribuída al matemático colombiano Bernardo Recamán.
A pesar de su aparente complejidad, las reglas para generar esta secuencia son más bien sencillas. Lo mejor para comprender el algoritmo que genera esta secuencia es dibujar una línea que vaya desde 0 hasta, por ejemplo, 7 para empezar: Básicamente se trata de, empezando desde el \(0\), en cada paso intentamos ir hacia la izquierda un número de unidades igual al paso en el que nos encontramos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>rfeb: Gráficos de tiro con R</title>
      <link>/es/post/2019-01-24-graficos-de-tiro-con-r/shotcharts-with-r/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/post/2019-01-24-graficos-de-tiro-con-r/shotcharts-with-r/</guid>
      <description>Kirk Goldsberry es una de las figuras más destacadas en el mundo de la estadística avanzada en la NBA. Se le conoce principalmente por el uso de gráficos de tiro en sus análisis. Este es un ejemplo en el que se muestran todos los tiros que ha realizado Lebron James a lo largo de su carrera:
Happy Birthday, LeBron His constellation so far... pic.twitter.com/4HuCjTgl4x
&amp;mdash; Kirk Goldsberry (@kirkgoldsberry) December 30, 2018  Los gráficos de tiro pueden ser útiles para, por ejemplo, identificar tendencias en ataque de un determinado jugador/equipo, mostrar en qué zonas del campo un jugador es más efectivo o analizar qué tipo de tiros un equipo permite al rival.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Exploring the multiplication table with R</title>
      <link>/es/post/2018-11-06-multiplication-table/multiplication-table-with-r/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/es/post/2018-11-06-multiplication-table/multiplication-table-with-r/</guid>
      <description>I was reading about the Hidden beauty of multiplication tables and I thought it could be fun to make some of the cool plots in that article with R.
As I was trying to visualize new patterns in the multiplication table, I ended up with some useful fuctions that I decided to put in a simple R package called multable that you can install from GitHub.
The multiplication table Consider the standard \(10 \times 10\) multiplication table, with the first row and the first column taking the values \(1\) through \(10\), forming a grid with the corresponding products.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>